\chapter{Изложение протокола} \label{chapt2}

\section{Описание протокола} \label{sect2_2}

В протоколе \cite{Stakhov-Aranov} используются только бинарные вопросы для голосования.

Введем основных действующих лиц:
\begin{enumerate}
	\item Избиратель (далее -- клиент)
	\item Избирательный центр (далее -- сервер)
	\item Нотариус
	\item Ревизионная комиссия
\end{enumerate}

\subsection{Стадии голосования} \label{subsect2_2_1}

\subsubsection{Генерирование и слепая подпись идентификаторов бланков бюллетеней} \label{subsubsect2_2_1_1}

У каждого клиента есть по 3 бланка бюллетеней. Здесь мы переходим от понятия бумажного бланка
к понятию электронного бланка. Электронный бланк, как и его бумажный аналог в протоколе бумажного
голосования тремя бюллетенями \cite{Rivest}, состоит из своего идентификатора, вопросов голосования 
и данных, отражающих выбор конкретного клиента.

Для обеспечение анонимности клиента, сервер не должен ассоциировать конкретного клиента 
с конкретными идентификаторами бланков. Для этого используется слепая подпись.
Клиент затемняет свои бланки, передает их вместе со свои персональным идентификатором
серверу по защищенному каналу связи.
Сервер, проверив, что данный клиент имеет право голосовать и еще не голосовал на данных выборах,
подписывает вслепую бланки клиента и отправляет их клиенту обратно.

Получив подписанные сервером вслепую бланки, клиент снимает затемнение с бланков, таким образом 
получая корректно подписанные сервером бланки.

Возможность подписи данных вслепую обеспечивается коммутативностью операций подписи и затемнения.

\subsubsection{Доказательная подпись анонимных бланков бюллетеней} \label{subsubsect2_2_1_2}

После того, как сервер подписал бланки клиенту вслепую, становится возможным анонимное общение
клиента и сервера.
Для сохранения анонимности клиента далее больше не используется защищенный канал связи непосредственно
между клиентом и сервером. На замену защищенному каналу приходит микс-сеть. Основное используемое
в данном протоколе свойство микс-сети -- клиент может отправить анонимно данные серверу через микс-сеть,
а сервер, в свою очередь, может отослать клиенту ответ, доставка которого гарантируется микс-сетью. 

Слепая подпись бланков по сути является подписью сервера "для себя". То есть подпись не является
доказательной, и клиент не может ее использовать в качестве подтверждения, что бланки заверены сервером.

Поэтому следующим шагом будет доказательная подпись бланков бюллетеней клиента сервером.
Клиент посылает серверу свои бланки через микс-сеть. Сервер проверяет свою подпись. Если подпись
корректна, то сервер подписывает бланки доказательно по ГОСТ Р 34.10-2012 \cite{gost} и отправляет подписанные
бланки обратно клиенту.

Клиент проверяет корректность подписи бланков с помощью открытого ключа сервера. Если подпись корректна,
можно переходить к следующему этапу голосования.

\subsubsection{Голосование} \label{subsubsect2_2_1_3}

Клиент псевдослучайно заполняет бланки бюллетеней так, чтобы они соответствовали выбору клиента.
Затем клиент затемняет свои бюллетени и отправляет их серверу через микс-сеть.
Под затемнением бюллетеня здесь и далее подразумевается затемнение голоса клиента.

Сервер учитывает бюллетени проверяя их целостность. Свойство данных, отражающих результат голосования
клиента такого, что сервер может проверить затемненные голоса на их корректность -- два голоса за 
выбранного кандидата, один голос против него.

Затем сервер вслепую доказательно по ГОСТ Р 34.10-2012 подписывает бюллетени и отправляет их обратно клиенту,
предварительно преобразовав с использованием ключа, выданного клиентом.
Этом преобразование подписей делается таким образом, что клиент, сняв затемнение с подписанных доказательно
бюллетеней, получит что-то осмысленное только в случае одного бюллетеня, заранее выбранного клиентом.

Корректная подпись и дальнейшее снятие затемнения только одного бюллетеня реализуется следующим образом: 
\begin{enumerate}
	\item Сервер генерирует случайным образом секретные ключи $SK_j \in U(\mathbb{Z}/(q - 1)), j=1..3$
	и вычисляет публичные ключи 
	\begin{equation} \label{eq:PK}
	PK_j \dequiv [G]_q^{SK_j}, j=1..3
	\end{equation}
	где $[G]_q$ -- образующая 
	мультипликативной подгруппы $\langle [G]_q|[G]_q^t = [1]_q \rangle$,
	$1 << ord_x([G]_q) \dequiv t|(q-1)$.
	
	\item Сервер передает клиенту набор из трех публичных затемняющих ключей $\{PK_j\}_{j=1..3}$.
	
	\item Клиент генерирует и запоминает свой сеансовый ключ затемнения $SSK \in U(\mathbb{Z}/(q - 1))$,
	выбирает номер бюллетеня $j_s \in {1..3}$ для доказательной подписи сервером, вычисляет
	публичный ключ 
	\begin{equation} \label{eq:SPK}
	SPK \leftarrow PK_{j_s}^{SSK}
	\end{equation}
	
	\item Клиент передает серверу публичный ключ $SPK$ вместе с затемненными бюллетенями.
	
	\item Сервер вычисляет затемненную подпись бюллетеней как 
	\begin{equation} \label{eq:C}
	C_j \dequiv (r_j, s_j) \cdot SPK^{SK_j^{-1}}, j=1..3
	\end{equation}
	где $(r_j, s_j)$ -- подпись затемненного 
	бюллетеня по ГОСТ Р 34.10-2012
	
	\item Сервер отправляет клиенту подписанные вслепую бюллетени
	
	\item Клиент, получив подписанные бюллетени, снимает затемнение с подписей
	\begin{equation} \label{eq:S}
	S_j \leftarrow C_j \cdot G^{-SSK}, j=1..3
	\end{equation}
\end{enumerate}

Легко проверить, что клиент получит корректную подпись только затемненного бюллетеня $j_s$.
Преобразуем равенство \eqref{eq:S}
\begin{equation} \label{eq:Sref}
\begin{aligned} 
S_j &= C_j \cdot G^{-SSK} \\
&\stackrel{\eqref{eq:C}}{=} 
(r_j, s_j) \cdot SPK^{SK_j^{-1}} \cdot G^{-SSK} \\
&\stackrel{\eqref{eq:SPK}}{=} 
(r_j, s_j) \cdot PK_{j_s}^{SSK \cdot SK_j^{-1}} \cdot G^{-SSK} \\
&\stackrel{\eqref{eq:PK}}{=} 
(r_j, s_j) \cdot G^{SK_{j_s} \cdot SSK \cdot SK_j^{-1}} \cdot G^{-SSK}
\end{aligned}
\end{equation}

Тогда получим $S_{j_s} \stackrel{\eqref{eq:Sref}}{=} (r_{j_s}, s_{j_s})$ при $j=j_s$.
Иначе, при $j \neq j_s$, множители не сократятся и подпись будет некорректной.

\subsubsection{Вручение серверу множителей, затемняющих ответы} \label{subsubsect2_2_1_4}

Если получены правильные доказательные подписи бюллетеней, клиент анонимно и порознь вручает серверу
три уникальных тройки: идентификатор бюллетеня, подписанный бланк бюллетеня, затемняющий множитель ответа,
зашифрованный публичным ключом нотариуса.

Сервер, убедившись в легальности идентификатора бюллетеня и его бланка, добавляет затемняющий множитель ответа
в базу.

На этом завершается стадия голосования.

\subsubsection{Подведение итогов выборов} \label{subsubsect2_2_1_5}

После окончания голосования сервер публикует базы затемненных бюллетеней и базу затемняющих множителей,
зашифрованных открытым ключом нотариуса.

Далее происходит конфиденциальная передача секретного ключа нотариуса серверу и ревизионной комиссии.

С помощью секретного ключа нотариуса сервер расшифровывает базу с затемняющими ответ множителями
и снимает затемнение с бюллетеней. Сервер публикует базу с расшифрованными бюллетенями в открытый доступ.

Далее подводятся результаты голосования, как в как в обычном протоколе с тройными бумажными 
бюллетенями \cite{Rivest}. 

Все жалобы, связанные с утерей или искажением бюллетеней подаются клиентами в ревизионную комиссию.


\section{Схема потоков данных} \label{sect3_2}

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=0.5] {dataflow-scheme}
	\caption{Схема потоков данных}
	\label{img:dataflow-scheme}  
\end{figure}

На схеме \ref{img:dataflow-scheme} изображены потоки данных между субъектами на разных этапах протокола.

На схеме выделена стадия подготовки к голосованию, которая не реализуется в рамках данной работы -- 
эта стадия важна для практического применение протокола, но не для его текущего тестирования на
работоспособность.

Также на схеме присутствует доска объявлений. Под этим понятием понимаются открытые базы с затемненными
бюллетенями и зашифрованными затемняющими множителями. Также на открытой доске хранятся публичные ключи
сервера и нотариуса.
В реализации протокола в рамках данной работы доска объявлений не была выделена в отдельный субъект.
Открытые базы хранятся на стороне сервера (организатора голосования), публичные ключи рассылаются напрямую.

Описание потоков на схеме \ref{img:dataflow-scheme}:
\begin{enumerate}
	\item Личное посещенее избирателем удостоверяющего центра. Цель визита -- получить уникальный
	удостоверяющий личность идентификатор для дальнейшего участия в голосовании.
	\item Отправка идентификатора личности избирателю по защищенному каналу
	\item Отправка идентификатора личности избирателя организатору голосования по защищенному каналу,
	для дальнейшего допуска избирателя до проводимых выборов
	\item Публикация публичного ключа шифрования нотариуса на доске объявлений
	\item Публикация публичных ключей организатора на доске объявлений
	\item Отправка клиентом затемненных бланков бюллетеней на подпись \ref{subsubsect2_2_1_1}
	\item Возврат подписанных затемненных бланков клиенту
	\item Анонимная отправка через миксер бланков для доказательной подписи сервером \ref{subsubsect2_2_1_2}
	\item Возврат доказательно подписанных бланков клиенту через миксер
	\item Анонимная отправка через миксер заполненных затемненных бюллетеней \ref{subsubsect2_2_1_3}
	\item Публикация затемненных бюллетеней на доску, отправка обратно клиенту через миксер
	подписанного вслепую бюллетеня
	\item Анонимная отправка через миксер зашифрованных затемняющих множителей \ref{subsubsect2_2_1_4}
	\item Публикация затемняющих множителей на доску.
	\item Передача секретного ключа шифрования нотариуса.
	\item Расшифровка базы с затемняющими множителями, подведение итогов выборов \ref{subsubsect2_2_1_5}.
\end{enumerate}

\section{Схема расположения} \label{sect3_3}

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=0.35] {placement-scheme}
	\caption{Схема расположения}
	\label{img:placement-scheme}  
\end{figure}

На схеме \ref{img:placement-scheme} изображены субъекты протокола: избирательный центр (сервер), 
избиратель (клиент) и нотариус.
В протоколе также существует ревизионная комиссия для принятия жалоб по итогам выборов, но в данной 
работе ревизионная комиссия реализована не была, поэтому на схеме он опущена.

Введены следующие обозначения к схеме \ref{img:placement-scheme}:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Красная линия} изображает защищенный канал связи.
	
	Для реализации такого канала связи может быть использован TLS (англ. Transport Layer Security -- безопасность 
	транспортного уровня) -- — криптографические протоколы, обеспечивающие защищённую передачу данных между узлами
	в сети Интернет.
	
	Данные каналы связи есть между сервером и клиентом -- необходимо для стадии генерирования и слепой подписи 
	идентификаторов бланков бюллетеней \ref{subsubsect2_2_1_1}, а также для передачи секретного ключа нотариуса
	избирательному центру на стадии подведения итогов голосования \ref{subsubsect2_2_1_5}.
	
	\item \textbf{Синяя линия} изображает анонимный канал связи.
	
	Для реализации такого канала связи может быть реализован с помощью микс-сети. Например, 
	с помощью I2P (англ. Invisible Internet Project -- проект ``Невидимый интернет``). 
	Данная сеть отвечает базовым требованиям анонимности.
	
	Данные каналы связи необходимы между клиентами и сервером для гарантирования анонимности голосования.
	
	\item \textbf{Черная линия} изображает открытый канал связи.
	
	Данный канал используется для передачи открытого ключа нотариуса.
\end{enumerate}


\section{Временная диаграмма} \label{sect3_4}

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=0.4] {time-scheme}
	\caption{Временная диаграмма}
	\label{img:time-scheme}  
\end{figure}

На диаграмме \ref{img:time-scheme} отражены основные этапы проведения голосования:
\begin{enumerate}
	\item Подготовка к голосованию.
	
	На этом этапе избиратель должен лично явиться в удостоверяющий центр и зарегистрироваться.
	Далее удостоверяющий центр отправляет организатору голосования и самому избирателю
	уникальный идентификатор избирателя.
	
	Эта стадия может длиться от нескольких дней до нескольких месяцев. 
	По окончании первого этапа диаграммы \ref{img:time-scheme}, клиенты будут готовы голосовать.
	
	В реализации протокола в рамках данной работы эта стадия не затрагивается, так как ее
	функционирование не критически важно для тестирования протокола.
	Тем не менее, для практического применения протокола в реальной жизни данная стадия необходима.
	
	\item Начало голосования
	
	На данном этапе сервер генерирует и выкладывает свои открытые ключи, нотариус так же выкладывает
	в общий доступ открытый ключ шифрования.
	Сервер инициализирует базы данных бюллетеней и ключей затемнения.
	
	\item Голосование (\ref{subsubsect2_2_1_3}).
	
	Генерирование и слепая подпись идентификаторов бланков бюллетеней (\ref{subsubsect2_2_1_1}),
	доказательная подпись анонимных бланков бюллетеней (\ref{subsubsect2_2_1_2}),
	вручение серверу множителей, затемняющих ответы (\ref{subsubsect2_2_1_4})
	
	Эти стадии протокола можно отнести непосредственно к голосованию. Проводя аналогию с общепринятым
	бумажным голосованием, эти стадии являют собой получение, заполнение и сдачу бюллетеня. 
	Поэтому разумно отвести на это около суток.
	
	\item Подведение итогов выборов (\ref{subsubsect2_2_1_5})
	
	На этой стадии подсчет голосов и подведение итогов происходят автоматически, без участия людей.
	Таким образом само подведение итогов не занимает много времени, можно выделить на это максимум сутки.
	
	На этом этапе также проводится прием жалоб ревизионной комиссией. Поэтому после подведения итогов
	необходимо выделить время на рассмотрение жалоб.
\end{enumerate}